\chapter{Schätztheorie 1: Bestimmen von Schätzern}

Während die Wahrscheinlichkeitstheorie untersucht, welche Eigenschaften
eine Stichprobe haben sollte falls sie einem bekannten Modell entstammt,
untersucht die Statistik, welches Modell zu einer gegebenen Stichprobe passen könnte.
Mathematisch: Gegeben seien $N$ Beobachtungen $x_1, x_2, \dots, x_n \in E$, wobei E ein beliebiger
Maßraum ist und eine Familie von möglichen Modellen $\modelX$. Ziel: Finde das zugrunde liegende W-Maß $\mathbb{P}_\upsilon$.

\section{Fragestellungen der Statistik}

Dieser Abschnitt wird in den nächsten Wochen noch verbessert,
wenn wir die entsprechenden Themen behandeln.

\subsection{Schätz- und Testtheorien}

Wir nehmen an, dass eine Stichprobe eine Realisierung von unabhängigen und identisch
verteilten Zufallsvariablen ist und versuchen dann ihre gemeinsame Verteilung
aus einer Menge an Vorschlägen auszuwählen.

\subsection{Konfidenzintervalle}

Für ein Irrtumsniveau $\alpha$ finde eine Teilmenge von Vorschlägen,
sodass mit Wahrscheinlichkeit $1 - \alpha$ die wirkliche unter ihnen ist.
Hier berechnen wir auch, wie groß die Stichprobe dafür sein muss.

\subsection{Testen von Hypothesen}

Kann man aus einer Stichprobe eine Hypothese schlußfolgern?

\subsection{Regressionsanalyse}

Hier behandeln wir Fehlerabschätzung und das Testen von Modellen.
Die Auswahl von sinnvollen Modellen bleibt außen vor.

\section{Formaler Rahmen}
\begin{defn} 
  \emph{Ein statistisches Modell} ist ein Tripel $\mathcal{M} = \modelX$ bestehend aus
  \begin{itemize}
    \item einer Menge $\mathcal{X}$, dem Stichprobenraum
    \item einer $\sigma$-Algebra $\mathcal{F}$ auf $\mathcal{X}$, die betracheteten Ereignisse
    \item einer Familie von W-Maßen $\upsilonfamily{\mathbb{P}}$ auf $(\mathcal{X}, \mathcal{F})$ mit $|\Theta| \geq 2$.
  \end{itemize}
  Ist $\model{E}{\mathcal{E}}{Q}$ ein statistisches Modell und $n \geq 2$, so heißt
  $\modelX = \model{E^n}{\mathcal{E}^{\otimes n}}{Q^{\otimes n}}$
  das zugehörige n-fache \emph{Produktmodell}.
\end{defn}
\begin{defn}
  Ein statistisches Modell \modelX heißt
  \begin{itemize}
    \item \emph{parametrisch}, wenn $\upsilon \subset \mathbb{R}^d$,
    \item \emph{ein-parametrisch}, wenn $\upsilon \subset \mathbb{R}$,
    \item \emph{diskret}, wenn $\mathcal{X}$ höchstens abzählbar und $\mathcal{F} = \mathcal{P}(\mathcal{X})$,
    \item \emph{stetig}, wenn $\mathcal{X} \subseteq \mathbb{R}^d$ Borelmenge, $\mathcal{F} = \mathcal{B}(\mathcal{X})$
      und $\mathbb{P}_\upsilon = \rho_\upsilon \cdot \text{Leb}^d|_\mathcal{X} \: \forall \upsilon \in \Theta$.
    \item \emph{ein Standardmodell}, wenn ein $\sigma$-endliches Referenzmaß $\nu$ auf $(\mathcal{X}, \mathcal{F})$ existiert
      mit $\mathbb{P}_\upsilon \ll \nu \: \forall \upsilon \in \Theta$.
  \end{itemize}
\end{defn}
\begin{cor} Es folgt:
  \begin{itemize}
    \item Stetige Modelle sind Standardmodelle, $\nu = \text{Lebesguemaß}$
    \item Diskrete Modelle sind Standardmodelle, $\nu(A) = |A|$ (Zählmaß).
  \end{itemize}
\end{cor}
\begin{rem}
  Ist $\model{E}{\mathcal{E}}{Q}$ ein Standardmodell,
  so auch das zugehörige Produktmodell. Siehe \cite{erbar}.
\end{rem}
\begin{defn}
  Sei $\modelX$  ein statistisches Modell und $(\Sigma, A)$ ein Messraum (oft $(\mathbb{R}, \mathcal{B}(\mathbb{R}))$)
  \begin{itemize}
    \item Eine Zufallsvariable $ S \colon (\mathcal{X}, \mathcal{F}) \to (\Sigma, A)$ heißt \emph{Statistik}.
    \item Eine Abbildung $ \tau \colon \Theta \to \Sigma $ heißt \emph{Kenngröße}. 
      Ein \emph{Schätzer} für $\tau$ ist eine Statistik $ T \colon \mathcal{X} \to \Sigma$
  \end{itemize}
\end{defn}
Es mag in der nächsten Vorlesung verwundern, dass $T$ nicht direkt das $\upsilon$ schätzt.
Der Sinn davon erschließt sich bei den Bayes-Schätzern, denn wir können auf $\Sigma$ eine
Verlustfunktion definieren und somit den ``Schaden'' sollte $T$ falsch liegen abschätzen.
\lec
